# Plano de custos

O plano de custos de um projeto de software é uma documentação detalhada que prevê e estima todos os custos associados à concepção, desenvolvimento, implementação e manutenção de um software específico. Esse plano é essencial para garantir que o projeto permaneça dentro do orçamento previsto e que os recursos financeiros sejam alocados de forma eficaz ao longo de todas as fases do projeto.

## Custos

Para desenvolver o plano de custos para o desenvolvimento de um projeto de software é importante considerar uma série de fatores para o orçamento total. Um desses fatores é o custo por aluno em uma universidade, que pode fornecer insights valiosos sobre o uso eficiente de recursos financeiros em um ambiente acadêmico.

### Pessoas

De acordo com a [Apuração do Custo das Universidades Federais no ano de 2016](http://www.forplad.andifes.org.br/sites/default/files/forplad/comissaoplanejamento/NT_04-2018_e_anexos_-_apura%C3%A7%C3%A3o_do_custo_das_universidades.pdf) feita pelo MEC, o custo por aluno na Universidade de Brasília (UnB) atingiu o montante de R$ 38.805,00.Sendo R$ 54.894,96 corrigido pela inflação. Nós utilizamos a [ferramenta do IBGE](https://www.ibge.gov.br/explica/inflacao.php) para realizar o cálculo da inflação.

Além disso, essa referência de custos pode ser utilizada como um ponto de partida para estimar os custos relacionados à equipe de desenvolvimento, treinamento, aquisição de ferramentas e tecnologias, hospedagem de servidores, entre outros, ao longo do ciclo de vida do projeto de software.

**R$ 54.894,96 dividido por dia ≈ R$ 152,486**

Calculando o custo por dia de cada aluno.

**R$ 152,486 X 6 dias ≈ R$ 914,916**

Calculando o valor por semana de 6 dias.

**R$ 914,916 X 4 integrantes = R$ 3.659,60**

Calculando o valor de 4 integrantes (EPS/MDS) por semana

**Sendo 7 semanas e 8 sprints**

Totalizando o valor de R$ 54.894,00. O valor total destinado aos integrantes durante todo o projeto.

### Internet

Segundo uma análise realizada no site [Portal de planos](https://portaldeplanos.com.br), o custo médio de uma internet móvel de 100 gb, que seria suficiente para o projeto, custaria em média R$ 150,00/mês.

### Energia

Além do custo de R$ 0,69871000 por kW/h para atividades comerciais, de serviço e outras.

Tabela exemplo consumo notebook:

| Energia                | Kw       | Horas | Consumo mensal | ICMS (25%) | R$      |
| ---------------------- | -------- | ----- | -------------- | ---------- | ------- |
| Notebook               | 0,03     | 8h    | 7,2 kw/h       | 0,7122     | R$ 5,12 |
| Total (x4 integrantes) | R$ 20,53 |

Usando a formula:
Energia = KW X h por consumo

### Equipamentos

Para equipamentos para a equipe consideramos um custo de R$ 3509,1 por notebook para cada integrante.

## Planilha de membros e custo por estudante

Abaixo está detalhado a planilha com os custos por estudante.

<iframe width=100% height=465 src="https://docs.google.com/spreadsheets/d/e/2PACX-1vSRt2yobG03C_rGiBzq_FWWp6yQyWPBXMuVgGeCzFhRp_90TQS1zMwoZKY4xug4XJmSSP-4B3o8ECel/pubhtml?gid=2040486813&amp;single=true&amp;widget=true&amp;headers=false"></iframe>

## Planilha de custos

Abaixo está o plano de custo com todos os detalhes.

<iframe width=100% height=450 src="https://docs.google.com/spreadsheets/d/e/2PACX-1vSRt2yobG03C_rGiBzq_FWWp6yQyWPBXMuVgGeCzFhRp_90TQS1zMwoZKY4xug4XJmSSP-4B3o8ECel/pubhtml?gid=0&amp;single=true&amp;widget=true&amp;headers=false"></iframe>

| Versão | Data       | Descrição             | Autores      |
| ------ | ---------- | --------------------- | ------------ |
| 1.0    | 08/05/2024 | Abertura do documento | Lude Ribeiro |

---
